%!TEX root = ../thesis.tex
%*******************************************************************************
%****************************** Third Chapter **********************************
%*******************************************************************************
\chapter{Vorgehensweise}
\label{chap:vorgehensweise}

% **************************** Define Graphics Path **************************
\ifpdf
    \graphicspath{{Chapter3/Figs/Raster/}{Chapter3/Figs/PDF/}{Chapter3/Figs/}}
\else
    \graphicspath{{Chapter3/Figs/Vector/}{Chapter3/Figs/}}
\fi

\section{Influenza und das Wetter} % (fold)
\label{sec:influenza_und_das_wetter}

Die Ergebnisse aus \ref{sec:umwelteinflüsse_auf_influenza_viren} wurden in einigen Studien auf tatsächliche Influenza-Epidemien angewandt. In gemäßigten Breiten ($\pm 40\degree-60\degree$) fällt der Höhepunkt der Influenza-Aus\-brei\-tung mit Monaten geringer Temperatur, geringer Sonnenseinstrahlung und geringer spezifischer Feuchte zusammen. In Abbildung \ref{fig:all_incidences} sind alle an das RKI übermittelten Fälle seit 2001 abgebildet. Man erkennt eine deutliche Saisonalität in den Wintermonaten. Ausnahme bildet die Schweinegrippe im Sommer 2009 (siehe Kapitel \ref{chap:grundlagen}). 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.98\textwidth]{all_seasons.png}
\caption{Alle in Deutschland an das RKI übermittelten Influenza Fälle pro 100.000 Einwohner seit 2001}
\label{fig:all_incidences}
\end{figure}
In Äquatornähe ($\pm 10\degree$ nördlicher bzw. südlicher Breite) wurde eine Korrelation zwischen spezifischer Feuchte, Niederschlag und dem Beginn einer Influenza-Epidemie entdeckt. Zwischen Tropen und Subtropen ($\pm 12.5-25\degree$) wurde kein Zusammenhang der Feuchte und Grippewellen entdeckt.\citef{tamarius13} Zu ähnlichen Ergebnissen kommen \cite{shamann10}, die einen Zusammenhang der Feuchte und dem Ausbruch von Grippewellen in den USA untersuchten. Sie kamen zu der Erkenntnis, dass zwei Wochen vor Ausbruch ungewöhnlich niedrige Werte spezifischer Feuchte herrschten (siehe Abbildung \ref{fig:shamann10}).\citef{shamann10} 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.98\textwidth]{shamann.png}
\caption[Anomalie der spezifischen Feuchte und der Ausbruch von Grippewellen]{Anomalie der spezifischen Feuchte und der Ausbruch von Grippewellen.\protect\footnotemark}
\label{fig:shamann10}
\end{figure}
\footnotetext{Abbildung unverändert übernommen aus \cite{shamann10}}

Unabhängig davon wurde auch in den Niederlanden und Japan eine Korrelation zwischen Feuchte und Influenza-Ausbrüchen festgestellt.\citef{shamann10, tebeest13} Zusammengefasst lassen die Forschungsergebnisse vermuten, dass zumindest für die gemäßigten Breiten die absolute Feuchte und die Temperatur signifikant mit Influenza-Ausbrüchen korrelieren.\citef{lowen14} Für die RH dagegen lässt sich so eine Aussage nicht treffen.\citef{tamarius13, shamann10, shoj11} 

Die absolute Feuchte scheint den größten Effekt auf Influenza-Ausbrüche zu haben.\citef{shamann10} Bereits kleine Abweichungen der saisonalen Übertragungsrate der Erreger können große Änderungen auf den Verlauf der Influenza-Epidemie haben.\citef{dushoff04} Es ist zu beachten, dass die spezifische Feuchte nur die Übertragungsart (\romannum{2}) und (\romannum{4}) aus Abschnitt \ref{sub:virologie} beeinflusst, da sich die Viren bei diesen Übertragungen in der Luft befinden.

In dieser Arbeit werden die Ergebnisse aus oben genannten Studien und im speziellen von \cite{shamann10} auf ihre statistische Belastbarkeit in Deutschland überprüft. Die Ergebnisse der Untersuchungen fließen in die Entwicklung eines Vorhersageindex ein. Der Index soll die Begünstigung des Wetters auf einen Ausbruchs einer Influenza-Epidemie aufzeigen. 

\section{Datengrundlage}
\label{sec:datengrundlage}

Das RKI bietet unter \url{www.survstat.rki.de} die Möglichkeit wochenweise Zahlen bzw. Inzidenzen bestätigter Influenza-Erkrankungen bis auf Land- bzw. Stadtkreisebene selbst generieren. Die Inzidenz gibt an, wieviele Influenza-Erkrankungen pro 100.000 Einwohner an das RKI übermittelt werden. Dieser Parameter dient hier als Datengrundlage, da der Praxisindex, siehe Abschnitt \ref{sub:erkennen_von_influenzaausbrüchen}, nicht in der benötigten Auflösung generiert werden kann. Die AGI teilt Deutschland in 12 Regionen auf. Dabei entspricht ein Bundesland einer AGI-Region. Der Praxisindex wird für diese Regionen dargestellt und bewertet. 

Um die beschriebenen Zusammenhänge von spezifischer Feuchte und Influenza auf Deutschland zu übertragen, werden Wetter- und Influenzadaten der einzelnen Landkreise benötigt. Der DWD bietet seit 01.07.2014 einen Zugang zu historischen Klimadaten des Deutschen Wetterdienstes an.\footnote{siehe \url{http://www.dwd.de/DE/klimaumwelt/cdc/cdc_node.html}} Gegenwärtig sind circa 400 Klimastationen aktiv.\citef{cdcreadme} Der historische Datensatz beinhaltet 1059 Stationen. Wie bereits erwähnt lässt sich die spezifische Feuchte über das Daltonsche Gesetz mittels Dampf- und Luftdruck berechnen (siehe Gleichung \ref{eq:dalton}). Für diese Untersuchung muss eine Station  diese beiden Parameter über einen langen Zeitraum gemessen haben, damit ein langjähriges Mittel berechnet werden kann. Der Datensatz des RKI beinhaltet 413 Landkreise mit Influenza Daten von 2001 bis heute. 

\section{Datenverarbeitung} % (fold)
\label{sec:datenverarbeitung}
Für das Aufbereiten der Daten wurde das Python Toolkit \verb+pandas+ verwendet.\footnote{Dokumentation unter: \url{http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/index.html}} Alle Diagramme sind, sofern nicht anders angegeben, mittels der Python Bibliothek zur Erstellung von Diagrammen \verb+matplotlib+ eigenhändig erstellt worden.\footnote{Dokumentation unter: \url{https://matplotlib.org/}} Der Quellcode in Form eines Python Programms liegt der Arbeit als CD bei. Er beinhaltet die Rohdaten von RKI und DWD, den Programmcode zur Auswertung und Erstellung aller Diagramme, sowie die erstellten Diagramme und csv-Dateien.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.78\textwidth]{lk_konstanz_stations.png}
\caption[DWD Wetterstationen für den Landkreis Konstanz]{DWD Wetterstationen für den Landkreis Konstanz. Von links oben gegen den Uhrzeigersinn, DWD StationsID in Klammern: Geisingen (1584), Singen (6263), Konstanz (2712) und Pfullendorf (3927). Screenshot: \url{https://www.bing.com/maps/}.}
\label{fig:lk_konstanz}
\end{figure}
Um die Stationen in einem Landkreis zu ermitteln, wurden geographische Koordinaten der einzelnen Landkreise des Bundesamtes für Geodäsie verwendet.\footnote{Download über Homepage: \url{http://www.geodatenzentrum.de/geodaten/gdz_rahmen.gdz_div?gdz_spr=deu&gdz_akt_zeile=5&gdz_anz_zeile=1&gdz_unt_zeile=14&gdz_user_id=0}} Zusammen mit den geographische Koordinaten der DWD Stationen im Klimaarchiv\footnote{Link zum Download: \url{ftp://ftp-cdc.dwd.de/pub/CDC/observations_germany/climate/daily/kl/historical/KL_Tageswerte_Beschreibung_Stationen.txt}} wurden für jede Station die drei räumlich nächsten Landkreise ermittelt. Hierzu wurden beide Datensätze in eine PostgreSQL Datenbank mit der räumlichen PostGIS\footnote{siehe \url{http://postgis.net/}} Erweiterung importiert. Dadurch kann eine Station für die Auswertung mehrerer Landkreise verwendet werden. So ergeben sich für den Landkreis Konstanz zum Beispiel vier Stationen in der Nähe: Singen, Konstanz, Geisingen und Pfullendorf. (siehe Abbildung \ref{fig:lk_konstanz}) Die Stations- und Landkreisdaten sind in der Datei \verb+stat_3_nearest_krs.csv+ im Ordner Data des Python Packages zu finden, ein Ausschnitt des Datensatzes ist in Tabelle \ref{tab:geostat} zu sehen.
\begin{table}[t]
	\center
	\begin{scriptsize}
		\pgfplotstabletypeset[
			col sep=semicolon,
			row sep=newline,
			skip rows between index={0}{904},
			header=false,
			columns={0,1,2,3,4,5,6,7},
			columns/0/.style={string type, column name=krsid},
			columns/1/.style={string type, column name=krsname},
			columns/2/.style={column name=krscentrlon},
			columns/3/.style={column name=krscentrlat},
			columns/4/.style={string type, column name=statid},
			columns/5/.style={string type, column name=statname},
			columns/6/.style={column name=statlon},
			columns/7/.style={column name=statlat}
		]{Chapter3/Csvs/stat_3_nearest_krs.csv}
	\end{scriptsize}
  	\caption{Die drei nächsten Landkreise der DWD Station Konstanz.}
	\label{tab:geostat}
\end{table}

Anhand des Programmcodes wird im folgenden Abschnitt die Auswertung der beiden Datensätze beschrieben. 
\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}
[
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
fontsize=\footnotesize
]
{python}
File: humidity_anomalies.py
12: if __name__ == "__main__":
13:     basedir = settings.basedir
14: 
15:     plot = Plot(basedir)
16:     data = Data(basedir)
17: 
18:     districts_stations = data.get_stations_by_district()
19: 
20:     with open("Data/Data_Inzidenz_LK.csv") as f:
21:         csvfile = csv.reader(f, delimiter=";")
22:         next(csvfile)
23:         header = next(csvfile)

33:         for row in csvfile:
34:             if row[0] == "Unbekannt":
35:                 break
36:             district_prefix = row[0].split(" ", 1)[0]
37:             district = row[0].split(" ", 1)[1]
38: 
39:             print "%s:" % row[0]

132:             if district in districts_stations.keys():
133:                 station_ids = districts_stations[district]
134: 
135:                 rki = data.get_influenza_dataframe(header, row)
136:                 seasons = data.get_influenza_seasons(rki)
137: 
138:                 for id in station_ids:
139:                     dwd_station_filename =
        data.get_dwd_station_filename_by_id(id, "Data/dwd_stations_data")
140:                     station_params = districts_stations[district][id]

\end{minted}
\caption{Ausschnitt des Codes zur Auswertung von Grippedaten des RKI mit Wetterdaten des DWD}
\label{lst:main1}
\end{listing}
In Zeile 15 (Programmcode \ref{lst:main1}) werden die Klassen \verb+Plot+ und \verb+Data+ mit dem Basispfad des Programms initiiert. Zeile 18 ruft die Methode \\ \verb+get_stations_by_district+ auf, die die csv-Datei (Auszug in Tabelle \ref{tab:geostat}) in das Dictionary \verb+districts_stations+ läd. Dieses Dictionary enthält nun alle Landkreise mit allen Stationen in der Nähe. In Zeile 135 werden die Grippedaten in ein pandas Dataframe \verb+rki+ geladen. Hierzu werden die wöchentlichen Daten erweitert, so dass tägliche Grippedaten vorliegen. In Zeile 136 wird das Dataframe in einzelne Saisons umgewandelt. 
In Abbildung \ref{fig:seasons_konstanz} sind alle Grippewellen, die seit 2001 im Landkreis Konstanz dem RKI übermittelt wurden dargestellt. Ein Saisonjahr beginnt mit der 40. Kalenderwoche und endet mit der 39. des Folgejahres. Es sind nur die Wochen mit Inzidenzen größer null aufgetragen.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.98\textwidth]{lk_konstanz.png}
\caption{An das RKI übermittele Influenza Inzidenzen seit 2001 im Landkreis Konstanz.}
\label{fig:seasons_konstanz}
\end{figure}
Nun werden für jeden Landkreis, für den Grippedaten existieren, die dazugehörigen Stationendaten gesucht (Zeile 138). Im Dateinamen ist die Stations ID und Anfang und Ende des Messzeitraums enthalten. Der Messzeitraum wurde verwendet um Stationen mit weniger als 14 Jahren kontinuierlichen Messdaten aus der Auswertung auszuschließen. Außerdem werden Stationen, die keine Messdaten im Zeitraum der Grippedaten, also nach 2002, gemessen haben, ebenfalls ausgeschlossen. 
Sind die Kriterien erfüllt werden die Messdaten aus der Datei in das Dataframe \verb+dwd+ geladen (Programmcode \ref{lst:main2}, Zeile 163). Die Methode \verb+get_dwd_station_data_from_file+ errechnet weiter die Durchschnittswerte von Temperatur und spezifischer Feuchte. In die Berechnung fließen lediglich Daten aus den Jahren vor 2002 ein, da der Durchscnitt ja gegen diese Jahre verglichen wird. Die Tagesmittelwerte sind also unabhängig vom Grippezeitraum erstellt.
\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}
[
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
fontsize=\footnotesize
]
{python}
File: humidity_anomalies.py
163:                     dwd, n_statistic_years = data.get_dwd_station_data_from_file(
164:                         dwd_station_filename)
165:                     df = data.merge_dwd_with_rki_data(dwd, rki)

178:                     q = plot.climate_q(station_params, dwd, n_statistic_years)
\end{minted}
\caption{Ausschnitt des Codes zur Auswertung von Grippedaten des RKI mit Wetterdaten des DWD}
\label{lst:main2}
\end{listing}
In Tabelle \ref{tab:dwd_konstanz} sind einige Zeilen einer DWD Datei für die Station Konstanz abgebildet. 
\begin{table}[t]
	\center
	\begin{scriptsize}
		\pgfplotstabletypeset[
			col sep=semicolon,
			row sep=newline,
			skip rows between index={0}{15757},
			columns={0,1,3,4,6},
			columns/0/.style={string type, column name=STATIONS\_ID},
			columns/1/.style={string type, column name=MESS\_DATUM},
			columns/3/.style={string type, column name=LUFTTEMPERATUR},
			columns/4/.style={string type, column name=DAMPFDRUCK},
			columns/6/.style={string type, column name=LUFTDRUCK\_STATIONSHOEHE}
		]{Chapter3/Csvs/produkt_klima_Tageswerte_19721101_20151231_02712.txt}
	\end{scriptsize}
  	\caption{Beispielauszug eines DWD Datensatzes von täglichen historischen Messwerten der Messstation 2712 Konstanz.}
	\label{tab:dwd_konstanz}
\end{table}
Es liegen nun Datensätze für einen Landkreis und eine Station vor. Diese werden über das Datum in Zeile 165 zusammengeführt, sodass für jede Grippesaison nun Messdaten des DWDs zur Verfügung stehen. 
Damit das langjährige Mittel $\overline{q}$ berechnet werden kann, werden Stationen, die weniger als 14 Jahre kontinuierliche Daten von $q$ gemessen haben, aus der Auswertung ausgeschlossen. Von einigen Stationen lassen sich zwar Durchschnittswerte ausrechnen, im Beobachtungszeitraum ab 2001 wurden allerdings keine Daten von $q$ erhoben. Auch diese Stationen werden nicht für die Auswertung verwendet. 
Sind alle Kriterien erfüllt, werden in Zeile 178 Klimadiagramme von Temperatur und $q$ der einzelnen Stationen für jeden Tag im Jahr erstellt. 
In Abbildung \ref{fig:kn_result} ist ein Screenshot der Kommandozeilenausgabe des Programms zur Auswertung abgebildet. Es lässt sich erkennen, dass von 4 möglichen Stationen in der Nähe des Landkreises nur eine verwendet werden kann. Die Station in Pfullendorf hat zwar genug Daten um einen Durchschnittswert $\overline{q}$ auszurechnen, allerdings wurden keine Daten von $q$ im Zeitraum mit Influenza-Aktivität erhoben. Die Stationen Geisingen und Singen liefern nicht genug Daten um $\overline{q}$ zu bestimmen. Somit bleibt für den Landkreis Konstanz lediglich eine Station in Konstanz mit der ID 2712 übrig.
\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{Screenshot_lk_konstanz.png}
  \end{center}
  \caption{Kommandozeilenausgabe des Programms zu Auswertung der Grippe- und Wetterdaten}
  \label{fig:kn_result}
\end{wrapfigure}
Anzumerken ist, dass jede Station eine Qualitätsüberprüfung der gemessenen Daten unterzogen wird.\citef{dwdcdc} Liefert die Station keine Daten, heißt das nicht zwangsläufig, dass keine gemessen wurden. Auch Meßfehler führen zu nicht verwertbaren Daten.

Um nun den Beginn einer Grippewelle zu definieren, werden Schwellenwerte der Inzidenz definiert (Zeile 182, Codeauszug \ref{lst:main3}). Dieses Vorgehen orientiert sich an \cite{shamann10}, die Grippewellen anhand der Exzessmortalität von Pneumonia und Influenza (P\&I) untersuchten. 
Die Schwellenwerte der Inzidenz werden zwischen 1,0 und 6,0 ausgewählt. Das bedeutet, eine Grippewelle wird nur für die Auswertung übernommen, sofern sie diesen Schwellenwert erreicht und über einen Zeitraum von mindestens 14 Tagen nicht mehr unterschreitet. Das erste Auftreten dieser Bedingungen in der jeweiligen Saison markiert den Beginn der Grippewelle. Im Beispiel des Landkreis Konstanz bleiben für eine Inzidenz von 1,0 also 10 Grippewellen zur Auswertung übrig. Bei einem Schwellenwert von 6,0 können nurmehr 6 Grippewellen zur Auswertung verwendet werden.
\begin{listing}[t]
\begin{minted}
[
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
fontsize=\footnotesize
]
{python}
File: humidity_anomalies.py
182:                     thresholds = [1., 2., 3., 4., 5., 6.]
183:                     threshold_station = {}
184:                     threshold_station["means"] = pd.DataFrame()
185: 
186:                     # write statistics in csv
187:                     for threshold in thresholds:
188: 
189:                         q_anomalies = \
                                 data.get_days_around_onset(df, seasons, threshold)
190: 
191:                         # check if threshold gets reached. if not dont write csv
192:                         if len(q_anomalies) == 0:
193:                             continue
194: 
195:                         data.write_station_q_anomalies_csv(
196:                             threshold, row[0], station_params, q_anomalies)
197: 
198:                         threshold_station["means"]["%s" % threshold] = \
199:                             q_anomalies.mean_ah
200:                         threshold_station["%s" % threshold] = {}
201:                         threshold_station["%s" % threshold]["n_seasons"] = \
202:                             len(q_anomalies.columns) - 2  
203:                         threshold_station["%s" % threshold]["std"] = \
204:                             q_anomalies.std_ah.sum() / len(q_anomalies)
205: 
206:                     plot.station_anomaly(row[0], station_params, threshold_station)
207: 
208:                     rki_data_with_usable_dwd_data += 1
209:                     data.write_station_mean_csv(dwd, station_params, n_statistic_years)
210: 
211:                 plot.influenza_seasons(district, seasons)


\end{minted}
\caption{Ausschnitt des Codes zur Auswertung von Grippedaten des RKI mit Wetterdaten des DWD}
\label{lst:main3}
\end{listing}
Ziel ist es die Abweichung $q'$ gegenüber dem langjährigen Mittel für einen bestimmten Zeitraum vor und nach Beginn der Grippewelle zu untersuchen. 
\begin{align}
\begin{split}
   & \ \ \ \ \ \ \ \ \ 	q' = q - \overline{q}	\\
   \text{mit } q' = & \text{Anomalie der spezifischen Feuchte}\\
   q = & \text{spezifische Feuchte}\\     
   \overline{q}	 = & \text{langjähriges Mittel der spezifischen Feuchte} \\
\end{split} 
\end{align}
In dem Array \verb+thresholds+ in Zeile 182, Programmcode \ref{lst:main3}, werden die oben beschriebenen Schwellenwerte definiert. Für jeden Schwellenwert wird geprüft, ob die Grippewelle diesen erreicht. Dies geschieht in der Methode \verb+get_days_around_onset+. Wird er erreicht, und für einen Zeitraum von 14 Tagen nicht mehr unterschritten, wird dieser Zeitpunkt als Beginn der Grippewelle im jeweiligen Landkreis definiert. Die Abweichung $q'$ sechs Wochen vor und vier Wochen nach diesem Zeitpunkt wird von der Methode zurückgegeben und in dem Dataframe \verb+q_anomalies+ gespeichert (Zeile 189). Außerdem werden die Daten in eine csv-Datei exportiert, sollte mindestens eine Grippewelle aus \verb+seasons+ den Schwellenwert erreichen (Zeile 209). Die csv-Dateien sind im Ordner Data/district\_station\_anomalies im Python Package zu finden.
Um jedes Landkreis/Stationen Paar später auswerten zu können, werden alle benötigten Parameter wie Mittelwert, Standardabweichung und Anzahl der Stichproben für alle Schwellenwerte in das Dictionary \verb+threshold_station+ geschrieben. 
In Zeile 206 werden die Diagramme der einzelnen Landkreis/Stationen Paare erstellt. Die Diagramme sind zu zahlreich um sie im Anhang alle zu zeigen, sie sind im Ordner Plots/district\_station\_anomalies des beigelegten Python Packages zu finden. Ist mindestens eine Station zu dem jeweiligen Landkreis gefunden worden, werden schließlich auch die Diagramme der einzelnen Grippesaisons erstellt (Zeile 211). 
In Tabelle \ref{tab:q-konstanz-konstanz} sind einige Zeilen der Auswertung des Landkreises Konstanz mit der Station Konstanz dargestellt. Die Diagramme werden in Kapitel \ref{chap:ergebnisse} ausführlich diskutiert. 
\begin{table}
	\center
	\begin{scriptsize}
		\pgfplotstabletypeset[
			col sep=semicolon,
			header=true,
			skip rows between index={0}{24},
			skip rows between index={34}{71}
		]{Chapter3/Csvs/lk_konstanz-2712_konstanz-onset_threshold_4.0.csv}
	\end{scriptsize}
  	\caption[Beispielauszug eines Datensatzes der Abweichung $q'$]{Beispielauszug eines Datensatzes der Abweichung $q'$ $[g/kg]$ vom langjährigen Mittel relativ zum Beginn von Influenza Epidemien im Landkreis Konstanz. Stationsdaten der Station ID 2712. Beginn der Influenza-Epidemie ist mittels dem Schwellenwert $Inzidenz >= 4.0$ definiert. Der Index 0 ist hier gleichzusetzen mit dem Tag sechs Wochen vor Beginn der Grippewelle. Der Beginn der Grippewelle ist demnach der Index 42, 14 Tage vor der Grippewelle ist der Index 28.}
	\label{tab:q-konstanz-konstanz}
\end{table}
In der Methode \verb+get_anomalies_by_threshold+ des Programms \verb+anomaly_statistics.py+ werden alle Saisons der einzelnen Landkreis/Stationen Paare für einen bestimmten Schwellenwert ausgewertet. 
Dabei wird $\overline{q}$ pro Saison und Landkreis/Stationen Paar für jeden Tag aus den erstellten csv-Dateien des Programms \verb+humidity_anomalies.py+ eingelesen (Zeile 27, Programmcode \ref{lst:stat}) und in Zeile 33 in dem Dictionary \verb+anomalies_thresholds+ gespeichert. Das Programm \verb+anomaly_statistics.py+ enthält außerdem die Methode zum Erstellen des Diagrammes in Abbildung \ref{fig:all_incidences}, dass alle Saisons zusammen auswertet, analog zu Abbildung \ref{fig:shamann10}.


\section{Statistische Auswertung} % (fold)
\label{sec:statistische_auswertung}
Anhand der Ergebnisse der Auswertung aus Abschnitt \ref{sec:datenverarbeitung} wurden Hypothesen bezüglich der Abweichung vom langjährigen Mittel für jeden Tag im untersuchten Zeitraum aufgestellt. Diese Hypothesen wurden mittels einseitigen Signifikanztests auf ihre statistische Aussagekraft überprüft. Verwendet wurde der t-Test für eine Stichprobe.\citef{weiss05} Der t-Test hilft zu bestimmen, welche Abweichungen vom Sollwert als zufällig bedingt einzustufen sind, bzw. ab welchem Punkt man nicht mehr davon ausgehen muss, dass die Abweichungen nicht mehr allein durch den Zufall erklärt werden können. Es wurden zwei komplementäre Hypothesen aufgestellt, und die dazugehörige Prüfgröße ermittelt. Zunächst wurden Null- und Alternativhypothese in der Form 
\begin{align}
	H_{0}: \mu \ge \mu_{0} \\
	H_{1}: \mu < \mu_{0} \label{eq:one-tail-t-test}
\end{align}
aufgestellt. Wobei $\mu$ der Mittelwert der Stichprobe und $\mu_{0}$ der Erwartungswert ist. Die Tests wurden mit einem Signifikanzniveau von $\alpha = 5\%$ und $\alpha = 1\%$ durchgeführt. Dazu liest man den kritischen Wert für gegebenen Stichprobenumfang und Signifikanzniveau z.B. aus \cite{weiss05} ab. Man erhält dadurch Annahme- und Ablehnungsbereich. Ist die errechnete Prüfgröße t 
\begin{align}
\begin{split}
   & \ \ \ \ \ \ \ \ \ t = \frac{1}{\sqrt{n}}\frac{\mu - \mu_{0}}{\sigma}\\[0.55\baselineskip]
   \text{mit } n = & \text{Stichprobenumfang}\\
   \mu = & \text{Mittelwert der Stichprobe}\\     
   \mu_{0} = & \text{Erwartungswert} \\
   \sigma = & \text{Standardabweichung der Stichprobe} \label{eq:t-statistic}
\end{split} 
\end{align}
kleiner als der kritische Wert 
\begin{align}
\begin{split}
	-t &< t_{n-1;1-\alpha} \\[0.55\baselineskip]
	\text{mit } \alpha &= \text{Signifikanzniveau}
\end{split}
\end{align}
wird die Nullhypothese verworfen und man befindet sich im Ablehnungsbereich. 

In einer ersten Untersuchung wurde eine Hypothese analog zu \cite{shamann10} aufgestellt: Die Abweichung $q'$ gemittelt über vier Wochen vor Beginn einer Grippewelle fällt negativ aus.
Danach wurden Hypothesen für engere Betrachtungszeiträume und schließlich für jeden einzelnen Tag vor Beginn der Grippewelle aufgestellt.
Die Hypothese würde in diesem Fall bedeuten: Die spezifische Feuchte ist an Tag x vor Beginn einer Grippewelle im Annahmebereich unterdurchschnittlich gering. Für ein Signifikanzniveau von $\alpha = 5\%$ lässt sich sagen, dass mit einer Wahrscheinlichkeit von 95\% die richtige Entscheidung (Ablehnung der Nullhypothese) getroffen wird. Für $\alpha = 1\%$ mit 99\% Wahrscheinlichkeit.
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}
[
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
fontsize=\footnotesize
]
{python}
File: anomaly_statistics.py
16: def get_anomalies_by_threshold(thresholds):
17:     os.chdir(os.path.join(settings.basedir, "Data/district_station_anomalies"))
18:     anomalies_thresholds = {}
19: 
20:     for threshold in thresholds:
21:         i = 0
22: 
23:         anomalies_thresholds[threshold] = pd.DataFrame()
24: 
25:         input_files = glob.glob("*_%s.csv" % threshold)
26:         for file in input_files:
27:             with open(file) as f:
28:                 df = pd.read_csv(
                        f, delimiter=";", index_col="Unnamed: 0", skipinitialspace=True)
29:                 for column in df:
30:                     if column == "mean_ah" or column == "std_ah":
31:                         continue
32:                     anomalies_thresholds[threshold]["%s" % i] = df[column]
33:                     i += 1
34:     return anomalies_thresholds

37: def get_statistics_from_anomalies(anomalies_thresholds, mu):
38:     statistics = {}
39: 
40:     for threshold in anomalies_thresholds:
41:         statistics[threshold] = pd.DataFrame()
42: 
43:         n_seasons = len(anomalies_thresholds[threshold].columns)
44: 
45:         statistics[threshold]["mean_ah"] = anomalies_thresholds[threshold].mean(axis=1)
46:         statistics[threshold]["std_ah"] = anomalies_thresholds[threshold].std(axis=1)
47:         statistics[threshold]["days_rel_to_onset"] = range(-42,29)
48:         statistics[threshold]["t-statistic"] = \
49:             n_seasons**.5 * (statistics[threshold]["mean_ah"] - mu) / \
50:             statistics[threshold]["std_ah"]
51:         statistics[threshold]["p-val"] = 
                stats.t.sf(np.abs(statistics[threshold]["t-statistic"]), n_seasons - 1)
52: 
53:     return statistics

\end{minted}
\caption{Ausschnitt des Codes zur statistischen Auswertung von Feuchte- und Grippedaten}
\label{lst:stat}
\end{listing}

Die statistische Auswertung erfolgt schließlich in der Methode \\ \verb+get_anomalies_by_threshold+ im Python Programm \verb+anomaly_statistics.py+. Ein Ausschnitt ist in Programmcode \ref{lst:stat} aufgeführt. 
Hier sucht sich das Programm alle Dateien mit den Auswertungen eines bestimmten Schwellenwertes, läd sie in ein pandas Dataframe und speichert dieses in einem Dictionary \verb+anomalies_thresholds+. In Zeile 28 werden die Werte $q$ aller Saisons aus den csv-Dateien in das Dictionary \verb+anomalies_thresholds+ geladen. In der Methode \verb+get_statistics_from_anomalies+ werden der Mittelwert und die Standardabweichung aus allen Saisons für den jeweiligen Schwellenwert berechnet (Zeile 45 und 46). Hierzu werden die Funktionen \verb+mean+ und \verb+std+\footnote{Dokumentation unter \footnotesize{\url{http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.DataFrame.mean.html}, \url{http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.DataFrame.std.html}}} des pandas Toolkits verwendet. Mit diesen lassen sich einfach zeilen bzw. spaltenweise Mittelwerte und Standardabweichungen berechnen. In Zeile 48 wird die Prüfgröße nach Gleichung \ref{eq:t-statistic} berechnet. Die Prüfgröße wird nun für jeden Tag mit dem kritischen Wert für die gegebenen Sig\-ni\-fi\-kanz\-ni\-veaus und Stichprobenumfängen verglichen um die aufgestellten Hypothesen zu verwerfen bzw. zu akzeptieren.

Um die Durchschnittsabweichung über einen Zeitraum zu bestimmen, wird der Mittelwert und die Standardabweichung dieses Zeitraumes aus \verb+anomalies_thresholds+ berechnet. Dies geschieht in der Methode \verb+write_period_statistics_to_csv+. Die Ergebnisse werden wiederum in csv-Dateien geschrieben (Zeile 77, Programmcode \ref{lst:stat2}). Es wird die Hypothese aufgestellt, dass die Feuchte zu diesem Zeitraum trockener ist als der langjährige Durchschnitt (Zeile 69, Programmcode \ref{lst:stat2}). Diese Hypothese wird für verschiedenen Erwartungswerte aufgestellt (Zeile 149). Wiederum wird die Prüfgröße ermittelt, und für jedes Landkreis/Stationen Paar die Hypothese für die Signifikanzniveaus 5\% und 1\% verworfen bzw. akzeptiert. 

\begin{listing}[!h]
\begin{minted}
[
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
fontsize=\footnotesize
]
{python}
File: anomaly_statistics.py
56: def write_period_statistics_to_csv(anomalies_thresholds, statistics, mus):
57:     filepath = os.path.join(settings.basedir, "Data", "periods_statistics")
58:     if not os.path.isdir(filepath):
59:         os.makedirs(filepath)
60:     period = {}
61:     tTest = pd.DataFrame(
            columns=("threshold", "n", "mean", "std", "t-statistic", "H5", "H1"))
62:     from_tills = [(14, 42), (28, 42), (27, 32)]
63:     for j, from_till in enumerate(from_tills):
64:         row = 0
65:         for i, threshold in enumerate(statistics):
66:             n_seasons = len(anomalies_thresholds[threshold].columns)
67:             period[threshold] = pd.DataFrame()
68:             temp_mean = 
                    anomalies_thresholds[threshold].iloc[
                    from_till[0]:from_till[1]].mean(axis=0)
69:             t_statistics = n_seasons ** .5 * (temp_mean.mean() - mu) / temp_mean.std()
70:             h5 = t_statistics < -1.65
71:             h1 = t_statistics < -2.33
72: 
73:             tTest.loc[row] = 
                    ["%.1f" % threshold, str(int(n_seasons)),
                     temp_mean.mean(axis=0), temp_mean.std(axis=0), t_statistics, h5, h1]
74:             row += 1
75: 
76:             filename = filepath + "/statistics_days_%s_%s_mu_%s.csv" %
                    (from_till[0], from_till[1], mu)
77:             tTest.to_csv(path_or_buf=filename, sep=";", encoding="utf-8")
78: 

139: if __name__ == "__main__":
140:     thresholds = [1.0, 2.0, 3.0, 4.0, 5.0, 6.0]
141:     mus = [-0.0, -0.033, -0.066, -0.099]  # for t-statistic
142: 
143:     anomalies_thresholds = get_anomalies_by_threshold(thresholds)
144:     for key in anomalies_thresholds:
145:         print anomalies_thresholds[key].quantile([.25]).mean(axis=1)
146:         print anomalies_thresholds[key].min(axis=0).min()
147:         print anomalies_thresholds[key].max(axis=0).max()
148:     plot_final_anomaly(anomalies_thresholds)
149:     for mu in mus:
150:         statistics = get_statistics_from_anomalies(anomalies_thresholds, mu)
151:         write_period_statistics_to_csv(anomalies_thresholds, statistics, mu)
152:         plot_t_statistic(statistics, mu)
153: 

\end{minted}
\caption{Ausschnitt des Codes zur statistischen Auswertung von Feuchte- und Grippedaten}
\label{lst:stat2}
\end{listing}
% section statistische_auswertung (end)

\section{Ableitung des Index} % (fold)
\label{sec:ableitung_index}
Für die Formulierung des Index wurde der Wertebereich von $q'$ im Beobachtungszeitraum verwendet. Hierfür wurde als Richtwert für alle ausgewerteten Grippewellen der Durchschnittswert des untersten Quartils berechnet (Zeile 145). 
Da für die Auswertung die historischen Stationsdaten des DWD verwendet wurden, die bis Ende 2015 zurückreichen, ließ sich der Index an der Grippesaison 2016/2017 testen. Hierzu wurden die aktuellen Daten der Wetterstationen heruntergeladen. Sie befinden sich ebenfalls in dem Daten Ordner des beigelegten Python Packages. Nun wurden die Daten der aktuellen Grippewelle des RKI verglichen mit den aktuellen Stationsdaten. Das langjährige Mittel der Feuchte, gegen das getestet wurde, ist wie oben beschrieben aus den historischen Daten berechnet worden. 

Zur Validierung des Index wurden die Feuchteanomalien in der gesamten Grippesaison 2016/2017 für alle Landkreis/Stationen Paare in den definierten Warngruppen eingefärbt. Abschließend wurde untersucht, wie oft in den Tagen 11-15 vor Beginn der Grippewellen die unterschiedlichen Warngruppen aufgetreten sind. 

% section ableitung_index (end)
% section section_name (end)
% section statistische_signifikanz_der_hypothese (end)
\nomenclature{DWD}{Deutscher Wetterdienst}
\nomenclature{q'}{Anomalie der spezifischen Feuchte}
